\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hungarian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Kodreszlet}%
\lstset{language=Java,
    backgroundcolor=\color[HTML]{ebebeb},
    keywordstyle={\bfseries \color[HTML]{5d00ff}},
    frame=single,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    captionpos=b,
    tabsize=2,
    numbers=left,
    aboveskip=2em,
    belowskip=1em
}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\restylefloat{table}
\let\l\lstinline

\title{%
    Java SE 11 \\
    \large Tobbszalas Programozas}

\author{Szabo Daniel\\daniel.szabo99@outlook.com}

\date{\today}

\begin{document}

    \maketitle
    \begin{abstract}
        Ebben a feladatsorban egy specialis interfesz tipust, a funkcionalis interfeszt ismerjuk meg, ezek felepiteset es hasznalatat hagyomanyos implementacioval, nevtelen osztalyokkal, lambda kifejezesekkel es metodus hivatkozasokkal.
    \end{abstract}

    \newpage

    \tableofcontents{}

    \newpage


    \section{Szalak Letrehozasa}

    \paragraph{Bevezetes}


		Egy hatterszal inditasahoz a \l{Thread} osztalyt kell peldanyositanunk es a \l{.start()} metodussal elinditanunk. Minden szalnak egy \l{Runnable} peldanyra van szuksege a konstruktorban, ami egy funkcionalis interfesz, tehat lambda kifejezessel is implementalhatjuk. Opcionalisan adhatunk egy nevet is a szalunknak, ez a jovoben megkonnyiti a hibakeresest.


    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Uj szal inditasa]
		Thread szal = new Thread(() -> {
			System.out.println("Betoltes elindult.");
			Adatbazis.betolt("adat.txt");
			System.out.println("Betoltes elkeszult.");
		}, "BetoltoSzal");

		szal.start();
    \end{lstlisting}

    Ha tobb szal ugyanazon szeretnenk, hogy dolgozzon, implementalhatjuk a \l{Runnable} interfeszt egy valtozoban vagy egy egyedi osztalyban.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Uj szal inditasa]
public class BetoltoFeladat implements Runnable {
	private String file;

	public BetoltoFeladat(String file) {
		this.file = file;
	}

	@Override
	public void run() {
		System.out.println("Betoltes elindult.");
		Adatbazis.betolt(file);
		System.out.println("Betoltes elkeszult.");
	}
}
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Uj szalak inditasa ugyanazzal a Runnable objektummal]
BetoltoFeladat bf = new BetoltoFeladat("adat.txt");
Thread szal1 = new Thread(bf, "BetoltoSzal1");
Thread szal2 = new Thread(bf, "BetoltoSzal2");
szal1.start();
szal2.start();
    \end{lstlisting}


    Szinten adott a kovetkezo \l{Ismetlogep} osztaly, aminek az \l{ismetel()} metodusa \l{iteraciok} alkalommal hivja meg a parameterkent kapott \l{Futtathato} objektum \l{futtat()} metodusat.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Ismetlogep osztaly]
public class Ismetlogep {
	private int iteraciok;

	public Ismetlogep(int iteraciok) {
		this.iteraciok = iteraciok;
	}

	public void ismetel(Futtathato futtathato) {
		for (int i = 0; i < iteraciok; i++) {
			futtathato.futtat();
		}
	}
}
    \end{lstlisting}

    Ezeket hagyomanyos modon ugy hasznalnank, hogy keszitenenk a \l{Futtathato} interfesznek egy implementaciot, peldaul az alabbi \l{Koszono} osztalyt, aminek a \l{futtat()} implementacioja az, hogy a konzolra ir egy uzenetet.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Koszono osztaly]
public class Koszono implements Futtathato{
    @Override
    public void futtat() {
        System.out.println("Hello!");
    }
}
    \end{lstlisting}

    Ha peldanyositjuk az \l{Ismetlogep} es a \l{Koszono} osztalyokat es az alabbi modon meghivjuk az \l{ismetel()} metodust, otszor megjelenik a "Hello!" uzenet a konzolban.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Koszono osztaly es Ismetlogep hasznalata]
Ismetlogep ismetlogep = new Ismetlogep(5);
Koszono koszono = new Koszono();
ismetlogep.ismetel(koszono);
    \end{lstlisting}

    Funkcionalis interfeszek eseteben, mint a \l{Futtathato}, valoszinu hogy sok kulonbozo implementaciora van szuksegunk es lehet hogy ezek kozul egyiket sem hasznaljuk fel tobbszor, ami szembemegy azzal az okozattal amivel indokoltuk az osztalyok keszitesenek szuksegletet: az ismetlodes csokkentese.

    Ilyen esetekben tehat, amikor egy funkcionalis interfesznek egy implementaciojat nem hasznaljuk tobbszor, helyi, nevtelen implementaciot hozhatunk letre a kovetkezo keppen:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Futtathato interfesz nevtelen implementacioja]
Ismetlogep ismetlogep = new Ismetlogep(5);
Futtathato futtathato = new Futtathato() {
    @Override
    public void futtat() {
        System.out.println("Hello!");
    }
};
ismetlogep.ismetel(futtathato);
    \end{lstlisting}

    Az interfesz szokasos peldanyositasa utan zarojelben felsoroljuk az implementalni/felulirni kivant metodusokat. Ezek az implementaciok kizarolag erre a peldanyra fognak vonatkozni, sehol mashol nem leteznek, ezzel tehat anelkul implementaltam a \l{Futtathato} interfeszt, hogy egy uj tipust hoztam volna letre.

    \newpage


    \section{Lambda Kifejezesek}

    Vegyuk peldaul a \l{Futtathato} interfesz nevtelen implementaciojat. Figyeld meg, hogy a 2, 3 es 5. sorok teljesen redundansak, mert a \l{Futtathato} interfesznek egyetlen absztrakt metodusa van, tehat itt meghatarozni, hogy melyik metodust implementaljuk, teljesen felesleges.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Futtathato interfesz nevtelen implementacioja]
Futtathato futtathato = new Futtathato() {
    @Override
    public void futtat() {
        System.out.println("Hello!");
    }
};
    \end{lstlisting}

    Ilyen helyzetekben a redundans kodot lambda kifejezesekkel helyettesithetjuk:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Egysoros lambda kifejezes]
Futtathato futtathato = () -> System.out.println("Hello!");
    \end{lstlisting}

    Ha esetleg tobb sorobol all az implementacionk, a lambda kifejezes mukodik kodblokkal is:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Lambda kifejezes kodblokkal]
Futtathato futtathato = () -> {
System.out.print("Hello ");
System.out.println("world!");
};
    \end{lstlisting}

    \newpage

    \subsection{Lambda Kifejezesek Parameterekkel}

    Ha az implementalt metodusnak parameterei vannak, lambda kifejezesben arra is tudunk hivatkozni. Csereljuk ki a \l{Futtathato} interfeszunk \l{futtat()} metodusat a kovetkezovel:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Absztrakt metodus parameterrel]
void futtatBemenettel(Object o);
    \end{lstlisting}

    Ha egyetlen parametere van a metodusnak, zarojel nelkul egy lokalis nevet adunk neki (ebben az esetben \l{o}), es a lambda implementacion ezen a neven erjuk el a parametert. Ha tobb parametere van a metodusnak, akkor zarojelben felsorolva (pl.: \l{(szam, nev) -> ...}) hivatkozunk rajuk.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Parameteres absztrakt metodus implementalasa lambda kifejezessel]
Futtathato futtathato = o -> System.out.println(o);
    \end{lstlisting}

    \subsection{Lambda Kifejezesek Visszateresi Ertekekkel}

    Ha az implementalt metodusnem \l{void} visszateresi tipusu, akkor a lambda kifejezesbol is meg kell hatarozni egy erteket a metodusnak. Csereljuk ki a \l{Futtathato} interfeszunk \l{futtat()} metodusat a kovetkezovel:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Absztrakt metodus visszateresi ertekkel]
int futtatBemenettel(int a, int b);
    \end{lstlisting}

    Ebben az esetben mindossze egy muveletet kell meghataroznunk aminek az eredmenye azonos tipusu a metodus visszateresi tipusaval, tehat \l{int}.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Nem void absztrakt metodus implementalasa lambda kifejezessel]
Futtathato futtathato = (a, b) -> a + b;
    \end{lstlisting}

    Blokkos lambda kifejezesnek a \l{return} kulcsszo hasznalata kotelezo:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Nem void absztrakt metodus implementalasa lambda kifejezessel]
Futtathato futtathato = (a, b) -> {
	if(a > b) return a;
	else return b;
};
    \end{lstlisting}
    \newpage


    \section{Metodus hivatkozasok}

    Ugyan a lambda kifejezesekkel a kodunk sokkal rovidebb lett sok helyen, bizonyos esetekben meg mindig felesleges informaciot fejezunk ki. Az alabbi peldaban az \l{o} osztalyvaltozot csak annyira hasznaljuk, hogy tovabbadjuk a \l{System.out.println()} metodusnak.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Parameteres absztrakt metodus implementalasa lambda kifejezessel]
Futtathato futtathato = o -> System.out.println(o);
    \end{lstlisting}

    Ezekben az esetekben, amikor a lambda kifejezes csak egyetlen metodushivast tartalmaz, metodus hivatkozast alkalmazhatunk, de fontos megjegyezni, hogy metodushivatkozaskor csak olyan metodusokra hivatkozhatunk, amiknek a parameterei es a visszateresi erteke megegyeznek a funkcionalis interfesz absztrakt metodusaval (ez alol kivetel az, amikor egy \l{void} absztrakt metodusnak nem-\l{void} metodust adunk hivatkozaskent, ilyenkor a visszateresi ertek ignoralva lesz). Ez ebben az esetben teljesul, mert a \l{futtat()} es a \l{System.out.println()} metodusok egy-egy \l{Object} parametert fogadnak be es nem adnak visszateresi erteket.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Metodus hivatkozas]
Futtathato futtathato = System.out::println;
    \end{lstlisting}

    Ezek a metodus hivatkozasok kifejezetten hasznosak lesznek akkor, amikor egy metodusnak sok parametere van. Vegyunk peldaul az alabbi absztrakt metodust 4 parameterrel:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Absztrakt metodus 4 parameterrel]
int futtatBemenettel(int a, int b, int c, int d);
    \end{lstlisting}

    Ha ennek a funkcionalis interfesznek egy olyan implementaciot szeretnenk letrehozni ami osszeadja a bemeneteket, lambda kifejezessel a kovetkezo keppen nezne ki:

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Lambda implementacio]
Futtathato futtathato = (a, b, c, d) -> a + b + c + d;
    \end{lstlisting}

    \newpage

    Viszont ha feltesszuk, hogy mar korabban letrehoztunk az alabbi \l{Main.sum()} statikus metodust, akkor meghivhatjuk azt is.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption=Sum() metodus]
    static int sum(int... szamok) {
    return Arrays.stream(szamok).sum();
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Lambda implementacio metodushivassal]
Futtathato futtathato = (a, b, c, d) -> sum(a, b, c, d);
\end{lstlisting}

Ebben az esetben megint csak annyira hasznaljuk a parametereket, hogy tovabbadjuk oket a \l{Main.sum()} metodusnak, amit egyszerubben megtehetnenk, ha egy metodushivatkozast illesztenenk be.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Implementacio metodus hivatkozassal]
Futtathato futtathato = Main::sum;
\end{lstlisting}

\newpage


\section{Nevezetes Funkcionalis Interfeszek}

Sok alapveto funkcionalis interfesz alapvetoen elerheto szamunkra a \l{java.util.function} csomagban. Ezek lefedik a legtob helyzetet amikor funkcionalis interfeszre lenne szukseged, de ezeket mi boviteni tudjuk es ujakat is hozhatunk letre.

\subsection{Predicate}

A \l{Predicate} egy olyan funkcionalis interfesz, aminek egy tetszoleges bemenete van es \l{boolean} ertekkel ter vissza. Ez kifejezetten hasznos lesz szuresek elvegzesehez. A lenti pelda a bemenetkent kapott egesz szamrol megallapitja, hogy paros vagy sem.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Pelda Predicate]
Predicate<Integer> predicate = new Predicate<Integer>() {
	@Override
	public boolean test(Integer integer) {
		return integer%2 == 0;
	}
};
\end{lstlisting}

\subsection{Operator}

A \l{UnaryOperator} es a \l{BinaryOperator} interfeszek elemek modositasara valok, tehat bemeneti es kimeneti tipusuk megegyezik. A \l{UnaryOperator} 1, mig a \l{BinaryOperator} 2 parameterrel rendelkezik. Az elso pelda egy bemenetkent kapott szovegbol eltavolitja a szokozoket, a kovetkezo pelda pedig ket szam osszeget adja eredmenyul.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Pelda UnaryOperator]
UnaryOperator<String> operator = new UnaryOperator<>() {
	@Override
	public String apply(String s) {
		return s.replace(" ", "");
	}
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Pelda BinaryOperator]
BinaryOperator<Integer> operator = new BinaryOperator<Integer>() {
	@Override
	public Integer apply(Integer a, Integer b) {
		return a + b;
	}
};
\end{lstlisting}

\subsection{Function}

A \l{Function} a legflexibilisebb funkcionalis interfesz aminek tetszoleges bemenete es tetszoleges visszateresi tipusa van. A \l{Function} egy, a \l{BiFunction} ket bemettel rendelkezik. A lenti pelda egy szoveg bemenet karakterszamat adja eredmenyul.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Pelda Function]
Function<String, Integer> function = new Function<String, Integer>() {
	@Override
	public Integer apply(String s) {
		return s.length();
	}
};
\end{lstlisting}

\subsection{Supplier}

A \l{Supplier} interfesznek nincsen bemenete, csak kimenete. Ezt olyankor hasznaljuk, amikor egy muveletnek vagy rendszernek rugalmasan kezeljuk az adatforrasat, igy kulonbozo \l{Supplier}-ek elkeszitesevel tobb, dinamikusan cserelheto forrast adhatunk meg. A kovetkezo peldaban veletlenszeruen generalunk egesz szamokat, de az adat forrasa lehet determinisztikus is, peldaul fajl beolvasas, halozati beolvasas vagy szabalyszeru generalas.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Pelda Supplier]
Supplier<Integer> supplier = new Supplier<Integer>() {
	@Override
	public Integer get() {
		return new Random().nextInt(10);
	}
};
\end{lstlisting}

\subsection{Consumer}
A \l{Consumer} interfesznek bemenete van, de visszateresi erteke nem, tehat adatok vegso feldolgozasara/felhasznalasara hasznaljuk. A lenti peldaban a kapott szovegeket kisbetusitve jelenitjuk meg a konzolban.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Pelda Consumer]
Consumer<String> consumer = new Consumer<String>() {
	@Override
	public void accept(String s) {
		System.out.println(s.toLowerCase());
	}
};
\end{lstlisting}

\subsection{Runnable}

A \l{Runnable} interfesznek nincsen bemenete, se kimenete. A lenti peldaban a \l{runnable} minden hivaskor kiirja a konzolra, hogy "Hello!".

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Pelda Function]
Runnable runnable = new Runnable() {
	@Override
	public void run() {
		System.out.println("Hello!");
	}
};
\end{lstlisting}


\section{Feladatok}

\subsection{Feladat}

Hozz letre egy \l{Szamgyujtemeny} osztalyt ami egy 10 elemu \l{int} tombot tartalmaz. Legyen egy metodusa, \l{feltolt()}, ami egy megfelelo tipusu \l{Supplier} objektumot ker be, es annak segitsegevel feltolti a belso tombot.

\subsection{Feladat}

Egeszitsd ki a \l{Szamgyujtemeny} osztalyt egy \l{feldolgoz()} metodussal, ami egy parameterkent kapott \l{Consumer} objektummal feldolgoztatja a tomb elemeit.

\subsection{Feladat}

Egeszitsd ki a \l{Szamgyujtemeny} osztalyt egy \l{szur()} metodussal, ami egy parameterkent kapott \l{Predicate} objektum segitsegevel kivalogatja a szamokat egy tombbe vagy listaba es azt adja vissza eredmenyul.

\subsection{Feladat}

Egeszitsd ki a \l{Szamgyujtemeny} osztalyt egy \l{modosit()} metodussal, ami egy parameterkent kapott \l{UnaryOperator} objektum segitsegevel modositja a tarolt szamokat.

\subsection{Feladat}

Teszteld a \l{Szamgyujtemeny} osztaly osszes metodusat tetszoleges implementaciokkal.

\end{document}
